
% -----------------Cap-------------------
%\begin{chapter} {El plan docente en el EEES: Bolonia}
\chapter {El plan docente en el EEES: Bolonia}
\label{PD-bolonia}
\section{Introducci\'{o}n}
La Declaraci\'on de la Sorbona, firmada por varios pa\'{\i}ses europeos en 
 1998, establece las primeras actuaciones encaminadas a la
 convergencia europea en materia universitaria. Los principios generales 
de esta declaraci\'on fueron respaldados y apoyados por 29 estados europeos 
con la firma de la Declaraci\'on de Bolonia en 1999, declaraci\'on que
 de hecho da nombre al proyecto de construcci\'on del Espacio Europeo de
 Educaci\'on Superior (EEES): ``Proceso de Bolonia''  o ``Plan Bolonia''.
 



La definici\'on del EEES implica una profunda reestructuraci\'on de la 
docencia universitaria en lo concerniente al dise\~no curricular, a 
las metodolog\'{\i}as de ense\~nanza y a los modelos de evaluaci\'on.
 Los objetivos b\'asicos del Espacio Europeo de Educaci\'on Superior son
 los siguientes:



\begin{itemize}
\item La adopci\'{o}n de un sistema de titulaciones flexible, f\'{a}cilmente
comprensible y comparable, que facilite la comprensi\'{o}n entre los 
diferentes sistemas educativos. Con este objetivo se ha implantado el 
denominado ``Suplemento al Diploma'' (Diploma Supplement), 
aportando una informaci\'{o}n detallada sobre los estudios cursados 
por el alumno  y describiendo las capacitaciones y habilidades adquiridas.
\item Un sistema basado en dos ciclos formativos principales: grado y 
postgrado.
\item El establecimiento de un sistema de cr\'{e}ditos com\'{u}n, el
  ECTS ({\it European Credit Transfer System} -- Sistema Europeo de 
Transferencia de Cr\'{e}ditos), para promover una mayor 
movilidad de los estudiantes.
\item La promoci\'{o}n de la movilidad: 
libre circulaci\'{o}n de estudiantes, profesores y personal administrativo 
de las universidades y otras instituciones de Educaci\'{o}n Superior europea.
\item El impulso  de la cooperaci\'{o}n europea para asegurar un 
nivel de calidad mediante el
desarrollo de criterios y metodolog\'{\i}as comparables.
\item Promoci\'{o}n del aprendizaje y evaluaci\'{o}n continuados.
\end{itemize}


En el sistema ECTS un cr\'{e}dito representa unas 25 horas de trabajo por
 parte del alumno, estableciendo la cantidad de 60 cr\'{e}ditos para un
 a\~no acad\'{e}mico y por tanto de 240 cr\'{e}ditos para el grado (4 a\~nos).

\section{La nueva estructura de los estudios universitarios}

El objetivo fundamental es adaptar los estudios universitarios al contexto 
europeo de tal manera que se armoniza la duraci\'{o}n de los estudios, 
los m\'{e}todos de aprendizaje y la evaluaci\'{o}n de las actividades 
acad\'{e}micas con la voluntad de promover la movilidad de los estudiantes
 y de los titulados y tituladas, posibilitando un sistema de reconocimiento y
 transferencia de cr\'{e}ditos.

El Real decreto 1393/2007, de 29 de octubre, desarrolla la estructura de las 
ense\~nanzas universitarias oficiales, de acuerdo con las premisas del
 EEES, y establece tres tipos de estudios conducentes a la obtenci\'{o}n
 de los correspondientes t\'{\i}tulos universitarios oficiales:
 grado, m\'{a}ster y doctorado.

As\'{\i} las ense\~{n}anzas universitarias conducentes a la 
obtenci\'{o}n de t\'{\i}tulos de car\'{a}cter oficial y con validez en 
todo el territorio nacional se estructuran en 2 niveles 
y tres ciclos: 

\begin{itemize}
\item {\bf Estudios de Grado}\\
El primer ciclo conduce a t\'{\i}tulos oficiales de Grado, que tienen por
 finalidad la obtenci\'{o}n de una formaci\'{o}n de car\'{a}cter general,
 principalmente orientada a la preparaci\'{o}n del alumno para el ejercicio de actividades de car\'{a}cter profesional, y
que suprime la antigua divisi\'{o}n  existente entre diplomaturas 
y licenciaturas con la intenci\'{o}n de facilitar un acceso m\'{a}s \'{a}gil
 y adecuado al mercado laboral y a la propia sociedad al proporcionar
 la mayor parte de las competencias profesionales necesarias. 
Los planes de estudios de las titulaciones de Grado tendr\'{a}n
 240 cr\'{e}ditos ECTS, repartidos en 4 cursos de 60~ECTS cada uno,
 que contendr\'{a}n toda la formaci\'{o}n
 te\'{o}rica y pr\'{a}ctica que el estudiante debe adquirir:
 aspectos b\'{a}sicos de la rama de conocimiento, materias obligatorias
u optativas, seminarios, pr\'{a}cticas externas, trabajos dirigidos,
trabajo de fin de Grado u otras actividades formativas.

\item{\bf Estudios de m\'{a}ster}\\
El Postgrado
comprende el segundo y tercer ciclo,  que conducen respectivamente
 a los t\'{\i}tulos 
oficiales de  M\'{a}ster (en clave de especializaci\'{o}n) y
t\'{\i}tulos Oficiales de  Doctor (en clave de investigaci\'{o}n).
La superaci\'{o}n de cada ciclo dar\'{a} lugar a la obtenci\'{o}n del
correspondiente t\'{\i}tulo.

Los estudios de m\'{a}ster tienen la finalidad de ofrecer una formaci\'{o}n
 m\'{a}s avanzada, orientada a la especializaci\'{o}n acad\'{e}mica y/o 
investigadora.
Los planes de estudios tendr\'{a}n una duraci\'{o}n de entre 60 y 120 
cr\'{e}ditos.


\item{\bf Estudios de doctorado}\\
Los estudios de doctorado constan de un periodo de formaci\'{o}n y de un periodo de investigaci\'{o}n que integran lo que se denomina
 ``programa de doctorado''.
Para acceder al periodo de formaci\'{o}n es 
necesario cumplir los mismos requisitos de acceso que para los estudios de 
m\'{a}ster.
Para acceder al periodo de investigaci\'{o}n es necesario estar en posesi\'{o}n de un t\'{\i}tulo oficial de m\'{a}ster u otro t\'{\i}tulo expedido por una instituci\'{o}n de educaci\'{o}n superior del EEES.

\end{itemize}

En el sistema ECTS, se entiende por {carga total de trabajo} del estudiante 
el n\'{u}mero total de horas de trabajo que dedica a las tareas que se 
le encomiendan para el logro de los objetivos de un programa. 
En las horas totales de trabajo que mide un cr\'{e}dito ECTS se incluyen,
por tanto, 
no s\'{o}lo las horas de aula, te\'{o}ricas y pr\'{a}cticas, sino 
tambi\'{e}n las horas de estudio, las horas dedicadas a la 
realizaci\'{o}n de seminarios, de trabajos individuales o en grupo, 
de pr\'{a}cticas o proyectos, a la resoluci\'{o}n de ejercicios, 
a la consulta de bibliograf\'{\i}a, las exigidas para preparar 
y realizar las pruebas de evaluaci\'{o}n, etc. 
 La gran diferencia con el antiguo sistema de c\'{o}mputo
 es que todas las actividades no presenciales
 que se realizaban 
para superar una asignatura, no se ten\'{\i}an  en cuenta a 
la hora de contabilizar cr\'{e}ditos.
 En el sistema anterior, el cr\'{e}dito representaba el n\'{u}mero 
de horas de clase que un profesor impart\'{\i}a. En concreto, un cr\'{e}dito
 correspond\'{\i}a a 10 horas lectivas (o 10 horas ``de clase''). 
El cr\'{e}dito europeo, sin embargo, mide el volumen o carga total 
del trabajo de aprendizaje del estudiante para alcanzar los objetivos 
previstos en el plan de estudios, y equivale a una carga de 
trabajo del estudiante de 25 horas.


La nueva organizaci\'{o}n de las ense\~{n}anzas universitarias
responde no s\'{o}lo a un cambio estructural sino
que adem\'{a}s impulsa un cambio en las metodolog\'{\i}as docentes
que centra el objetivo en el proceso de aprendizaje del
estudiante, y todo ello en un contexto que se extiende ahora a lo
largo de la vida.
Por lo tanto, no basta con reformar los planes de estudio anteriores
redimension\'{a}ndolos en base a los cr\'{e}ditos ECTS. Los
objetivos docentes y el modelo de aprendizaje exigen hacer una
transformaci\'{o}n profunda de los planes de estudio que hemos conocido
hasta ahora cuestionando las bases de su  sistema  y proponiendo
un sistema alternativo radicalmente distinto.
La tendencia actual asociada al EEES, es que vamos hacia una sociedad
 del aprendizaje. Esto supone el desplazamiento de una educaci\'{o}n centrada 
en la ense\~{n}anza hacia una educaci\'{o}n centrada en el aprendizaje.

En resumen, el ECTS es un {  sistema centrado en el estudiante}
y basado en la { carga de trabajo} que debe realizar para el logro de 
los objetivos que deben ser especificados, preferiblemente,
en t\'{e}rminos de {  resultados de aprendizaje (competencias)}
 que el estudiante deber\'{a} adquirir.


\subsection{ ``F\'{\i}sica General'' en la Facultad de Ciencia y Tecnolog\'{\i}a de la UPV/EHU.}


La F\'{\i}sica juega un papel importante en la sociedad, contribuyendo a 
la generaci\'{o}n del conocimiento y el desarrollo tecnol\'{o}gico.
 Una econom\'{\i}a competitiva  cobra fuerza mediante la
 innovaci\'{o}n generada a trav\'{e}s del conocimiento,
  gracias a la conjuncion de
la investigaci\'{o}n b\'{a}sica y de una labor m\'{a}s aplicada ligada al
 desarrollo tecnol\'{o}gico.


Probablemente lo m\'{a}s novedoso del  plan de estudios de la facultad
es que las asignaturas del primer a\~{n}o  son comunes
para los distinto Grados ofertados en la rama de Ciencias.
De hecho, la asignatura objeto de este proyecto docente es com\'{u}n al
Grado en F\'{\i}sica, Grado en Ingenier\'{\i}a Electr\'{o}nica y Grado en 
 Matem\'{a}ticas.
Principalmente va dirigida  a los Grados  que en cursos
superiores tienen asignaturas
estrechamente relacionadas con la F\'{\i}sica.
Es una adaptaci\'{o}n de {\it Fundamentos de F\'{\i}sica} del
plan anterior.

Se trata de una asignatura  anual de 12 cr\'{e}ditos ECTS, lo 
que supone  un curso anual con un promedio de 
 4 horas semanales de clase presencial para el alumno. 

Los {\bf grados} est\'{a}n estructurados en {\bf m\'{o}dulos}
 en los que se trabajan grupos 
m\'{a}s espec\'{\i}ficos de {\bf competencias}\footnote{Me referir\'{e}
 a las competencias con detalle en el apartado \ref{compet}.},
 o forma de expresi\'{o}n de
 los objetivos,
y se desarrollan {\bf destrezas} concretas.
En el caso del Grado en Matem\'{a}ticas la asignatura forma parte del m\'{o}dulo
 ``F\'{\i}sica'', en el Grado en F\'{\i}sica la asignatura forma parte del m\'{o}dulo
 ``Conceptos
B\'{a}sicos'' y en el caso del Grado en  
Ingenier\'{\i}a Electr\'{o}nica forma parte del m\'{o}dulo
``Fundamentos cient\'{\i}ficos para la ingenier\'{\i}a".


Las competencias de estos m\'{o}dulos (CM) son:
\begin{enumerate} [CM01:]
\item Adquirir los conocimientos necesarios para comprender con claridad los 
principios b\'{a}sicos de la F\'{\i}sica
Cl\'{a}ásica, la Qu\'{\i}mica y la Electr\'{o}nica b\'{a}sicas y sus aplicaciones
\item  Plantear correctamente y resolver problemas que involucren los principales conceptos de la F\'{\i}sica Cl\'{a}sica,
la Qu\'{\i}mica y la Electr\'{o}nica y sus aplicaciones
\item Documentarse y plantear de manera organizada temas relacionados con las 
materias del m\'{o}dulo para afianzar o
ampliar conocimientos y para discernir entre lo importante y lo accesorio
\item Exponer por escrito y oralmente problemas y cuestiones sobre F\'{\i}sica 
Cl\'{a}sica, Qu\'{\i}mica y Electr\'{o}nica, para
desarrollar destrezas en la comunicaci\'{o}n cient\'{\i}fica
\end{enumerate}


\newpage
\section{Competencias}\label{compet}
En el  contexto del EEES, los  objetivos se expresan como 
{ competencias} que se definen en t\'{e}rminos de {  capacidades}.
Una  competencia es la capacidad de desarrollar con \'{e}xito una tarea
en un determinado contexto. 


Las competencias se entienden como {  conocer} y {  comprender} 
(conocimientos te\'{o}ricos), saber c\'{o}mo {  actuar} (aplicaciones
pr\'{a}cticas de \'{e}stos) y saber c\'{o}mo { ser } (valores como
partes integrantes del contexto social).

A  la hora de establecer competencias, deberemos
hacerlo a tres niveles:
\begin{enumerate}
\item Competencias de contenidos: Para todos los conceptos susceptibles de ser aprendidos.
\item Aptitudes procedimentales: Para capacidades que condicionan el
potencial de aprendizaje.
\item Competencias actitudinales:  Para las que regulan la predisposici\'{o}n
para aprender.
\end{enumerate}


Las competencias por ser manifestaciones de la capacidad para realizar
tareas pueden ser {  verificadas} y {  evaluadas}, y adem\'{a}s
en funci\'{o}n del dominio relativo, podr\'{a}n tener distintos
{  niveles} de adquisici\'{o}n.

Los cambios fundamentales realizados sobre el binomio 
ense\~{n}anza-aprendizaje, centran su esfuerzo en el 
{  individuo que aprende} para hacerle capaz de {  manejar
el conocimiento}, actualizarlo y seleccionarlo para lo que deber\'{a} estar
en permanente contacto con las fuentes de informaci\'{o}n, y 
adem\'{a}s comprender lo aprendido para que pueda ser
adaptado a situaciones nuevas y r\'{a}pidamente cambiantes.

El cambio y la variedad de contextos requieren {  la exploraci\'{o}n 
constante de las demandas sociales},  que permitir\'{a}n dise\~{n}ar
los perfiles profesionales y acad\'{e}micos. Por otra parte, el 
lenguaje de las competencias es el m\'{a}s apropiado para la 
{  consulta y el di\'{a}logo} con los representantes de la sociedad
no directamente involucrados en la vida acad\'{e}mica.

Asimismo, la formaci\'{o}n para el empleo debe ir en paralelo a la 
concepci\'{o}n de una {  educaci\'{o}n  para la ciudadan\'{\i}a responsable}
que incluye adem\'{a}s de la necesidad de desarrollarse como persona,
ser capaz de afrontar responsabilidades sociales.


Los {  conocimientos} (adquiridos en una formaci\'{o}n basada en la 
ense\~{n}anza)  {  pueden ``caducar''},  pero
la capacitaci\'{o}n para la resoluci\'{o}n de problemas
 (adquirida en una formaci\'{o}n basada en el
aprendizaje)  no caduca.
En una sociedad que cambia con rapidez, los procesos instructivos deben
{  promover personas capaces}, es decir personas con  cierta
autonom\'{\i}a para abordar situaciones novedosas y responder adecuadamente
a las mismas.


Para organizar las competencias se utilizan distintos criterios seg\'{u}n
su { \'{a}mbito} sea de mayor a menor extensi\'{o}n.
\begin{itemize}
\item Competencia de {\bf  Titulaci\'{o}n}
\item Competencia de {\bf  M\'{o}dulo}
\item Competencia de {\bf  Asignatura}
\end{itemize}
Dentro de cada uno de estos \'{a}mbitos habr\'{a} dos tipos de competencias:
\begin{itemize}
\item Competencias {\bf  transversales} \'{o} gen\'{e}ricas
\item Competencias {\bf  no transversales} \'{o} {\bf  espec\'{\i}ficas} o
{\bf  t\'{e}cnicas}
\end{itemize}

Sobre todos estos tipos de competencias existen datos contrastados y ejemplos 
concretos en el Libro Blanco del T\'{\i}tulo de Grado en F\'{\i}sica y
en el Proyecto Tuning.
De todos estos documentos se puede inferir que no todas las competencias
tienen la misma {  importancia} y que \'{e}sta viene determinada
por los diferentes perfiles profesionales.


El proponer pocas competencias obliga a un tipo
 de redacci\'{o}n
muy general y a veces poco significativa; el proponer muchas complica
la gesti\'{o}n de la propuesta curricular por la necesidad de buscar
tareas para desarrollarlas y luego evaluarlas. 
Hay que tener muy claro antes de abordar el curriculum de la 
materia cu\'{a}l ser\'{a} el n\'{u}mero de competencias y el tipo de 
redacci\'{o}n mediante una {  clarificaci\'{o}n terminol\'{o}gica}
y una {  correcci\'{o}n formal} de las mismas.

Una competencia desde el punto de vista de su estructura est\'{a} formada
por: 
\begin{enumerate} [{\bf a) }]
\item {\bf   Una operaci\'{o}n} materializada en un verbo de acci\'{o}n,
utilizando los muy {\bf  generales} como {\it comprender}, {\it aprender}
y {\it saber} para competencias generales, mientras que aquellos que 
definan {\bf  aprendizajes f\'{a}cilmente reconocibles y evaluables por 
tareas espec\'{\i}ficas} como {\it analizar}, {\it valorar}, {\it definir}, 
{\it resolver}, etc se utilizar\'{a}n para competencias espec\'{\i}ficas.
\item {\bf  Una regulaci\'{o}n} (no siempre), materializada por un 
adverbio que matiza la acci\'{o}n: {\it cr\'{\i}ticamente}, 
{\it minuciosamente}, {\it con precisi\'{o}n}, etc.
\item {\bf  El objeto} sobre el que recae la acci\'{o}n
\item {\bf Un fin} determinado, siempre que sea posible, que indica el 
``para qu\'{e}'' de la acci\'{o}n.
\end{enumerate}

Las competencias de la Titulaci\'{o}n pueden tener como referencia
m\'{a}s de un contexto de aplicaci\'{o}n simult\'{a}nea en funci\'{o}n del
\'{a}mbito de desarrollo del estudiante:
\begin{itemize}
\item Acad\'{e}mico: el contexto de uso hace referencia a la
propia universidad.
\item Preprofesional: el contexto de uso hace referencia al futuro marco
profesional previsible.
\item Social:  el contexto de uso hace referencia al entorno social.
\end{itemize}



Por el lugar en el que se enmarca la asignatura en el Grado, 
esta debe ser
 una introducci\'{o}n al estudio de la F\'{\i}sica
 que  proporcione una visi\'{o}n 
global de lo que el alumno estudiar\'{a} en los  cursos siguientes.
 Adem\'{a}s, algunos de los contenidos que se proponen
 en el programa ya han sido 
estudiados en cursos anteriores y todos ellos se desarrollar\'{a}n en 
profundidad en los cursos superiores del Grado. 


%El objetivo general que se persigue con el Grado en F\'{\i}sica
% es proporcionar una formaci\'{o}n cient\'{\i}fica adecuada en 
%los aspectos b\'{a}sicos y aplicados de la F\'{\i}sica,
% as\'{\i} como desarrollar el esp\'{\i}ritu cient\'{\i}fico del alumno. 
%Ello se materializa en la adquisici\'{o}n  de un sentido f\'{\i}sico, 
%entendido \'{e}ste como capacidad de observaci\'{o}n de los fen\'{o}ómenos
% que ocurren en la Naturaleza y el laboratorio, adquiriendo as\'{\i} 
%una comprensi\'{o}ón de los fen\'{o}ómenos que llevar\'{a}
% a la identificaci\'{o}n de las magnitudes que en ellos intervienen.
% Asimismo, se intenta que el alumno adquiera una metodolog\'{\i}a
% f\'{\i}sica mediante el conocimiento del l\'{e}éxico o vocabulario 
%espec\'{\i}ífico, aprendiendo as\'{\i} a formular las leyes
% f\'{\i}sicas b\'{a}sicas y las condiciones de validez de las mismas.
%

La asignatura 
 {\it F\'{\i}sica General}   pretende ofrecer al 
alumno una presentaci\'{o}n l\'{o}gica y unificada de la F\'{\i}sica 
a nivel introductorio, haciendo \'{e}nfasis  en las ideas b\'{a}ásicas
 que constituyen el fundamento de la F\'{\i}sica, introducir al 
estudiante en el m\'{e}todo cient\'{\i}fico para que aprenda
 a razonar de acuerdo con \'{e}l y consiga diferenciar  claramente
 lo que es un principio de lo que es una ley o una teor\'{\i}a, 
 formular las leyes b\'{a}sicas
 conociendo las hip\'{o}tesis de partida, expresarlas con el 
l\'{e}xico adecuado, extraer las consecuencias
 m\'{a}s inmediatas de dichas leyes y  analizar si est\'{a}n de acuerdo 
con la experiencia, o idear mecanismos sencillos de comprobaci\'{o}n. 


A lo largo del curso se debe poner especial \'{e}nfasis en
 se\~{n}alar que la F\'{\i}sica es fundamentalmente una Ciencia Experimental.
 Su objetivo es la descripci\'{o}n de los fen\'{o}menos naturales
 y s\'{o}lamente de ellos se puede 
extraer la informaci\'{o}n necesaria, es decir, que la observaci\'{o}n y
la experimentaci\'{o}n son las bases de nuestro conocimiento f\'{\i}sico.
Por la misma raz\'{o}n se intentar\'{a} despertar o mantener en 
los alumnos una actitud de curiosidad cient\'{\i}fica que les impulse
a profundizar en el conocimiento de la Naturaleza y a desarrollar 
su capacidad cr\'{\i}tica.


Otro aspecto importante es fomentar la utilizaci\'{o}n de libros, revistas
cient\'{\i}ficas y de
 otras fuentes 
 de informaci\'{o}n, como la documentaci\'{o}n {\it on-line} a
 trav\'{e}s de internet. 
Generalmente, los alumnos tienden a conformarse con las explicaciones dadas 
en clase por el profesor, sin embargo es muy importante que el estudiante
 indague    y busque informaci\'{o}n
 en la bibliograf\'{\i}a propuesta y en internet,
 no s\'{o}lo para que conozca diferentes puntos de vista sobre los 
temas de estudio 
 y de ese modo aumente su conocimiento, sino tambi\'{e}n para que adquiera 
 el h\'{a}bito de la consulta y de la documentaci\'{o}n.


Como competencias espec\'{\i}ficas de
 la asignatura (CA) de {\it  F\'{\i}sica General} 
se  enumeran los siguientes:
\begin{enumerate}[{CA}1:]
\item Manejar las magnitudes f\'{\i}sicas, distinguiendo entre magnitudes
 escalares y vectoriales, y asimilar conceptos como el de orden
 de magnitud y empezar a utilizar
 las aproximaciones como herramienta imprescindible en muchos campos.

\item Ser capaces de interpretar
 las leyes y principios b\'{a}sicos de la F\'{\i}sica,
 esenciales para comprender la naturaleza de los 
fen\'{o}menos f\'{\i}sicos.

\item  Relacionar las leyes y principios de la F\'{\i}sica, 
aplic\'{a}ndolos a los diferentes problemas que se plantean.

\item Desarrollar  determinadas t\'{e}cnicas de resoluci\'{o}n de problemas,
  ejercit\'{a}ndose de
 este modo en la valoraci\'{o}n de los resultados obtenidos.

%\item Adquirir las destrezas b\'{a}sicas en el manejo del 
%instrumental del laboratorio, conociendo su 
%fundamento te\'{o}rico, y desarrollar la capacidad de observaci\'{o}n 
%y  cr\'{\i}tica  mediante la interpretaci\'{o}n
%de los resultados obtenidos.

\item Establecer relaciones abiertas y comunicativas entre
 los estudiantes y el profesor, de modo que el 
estudiante reflexione y discuta las ideas y conocimientos adquiridos,
 tanto con los dem\'{a}s estudiantes,
como con el profesor.

\item Adoptar una actitud favorable hacia el aprendizaje de la 
asignatura mostr\'{a}ndose proactivo, participativo y con esp\'{\i}ritu 
de superaci\'{o}n ante las dificultades del aprendizaje.

\end{enumerate}




\newpage
\section{Metodolog\'{\i}a}

La labor docente no debe consistir \'{u}nicamente en la transmisi\'{o}n 
de conocimientos propios de la asignatura, sino tambi\'{e}n en el 
desarrollo de la capacidad cr\'{\i}tica y 
 adquisici\'{o}n de una metodolog\'{\i}a cient\'{\i}fica por parte
del alumno.
 Estas cualidades fundamentales en todo cient\'{\i}fico deben ser 
fomentadas por el profesor mediante el uso de una metodolog\'{\i}a adecuada.
El mayor o menor \'{e}xito obtenido por diferentes m\'{e}todos did\'{a}cticos 
depende, evidentemente, del profesorado, pero tambi\'{e}n de los medios 
y condiciones de los que se dispone, el n\'{u}mero de alumnos por clase, 
 la preparaci\'{o}n previa de los alumnos y los preconceptos
que \'{e}stos poseen sobre la asignatura.
A la hora de presentar la metodolog\'{\i}a  en una asignatura 
universitaria es necesario tener en cuenta esos factores 
para elaborar un m\'{e}todo docente pr\'{a}ctico y aplicable. 

Es precisamente aqu\'{\i} donde la innovaci\'{o}n que supone la aplicaci\'{o}n
de la ``filosof\'{\i}a'' propuesta en el ``Plan Bolonia'' va a tener
un mayor reflejo, por ello, antes de proceder a  definir el contenido de la
 asignatura {\it  F\'{\i}sica General}, es decir, antes 
de concretar {\it qu\'{e} se va a ense\~{n}ar} es conveniente realizar una 
reflexi\'{o}n sobre algunos aspectos importantes como  {\it a qui\'{e}n} se va 
a ense\~{n}ar, {\it qui\'{e}n va a transmitir} los conocimientos,
{\it c\'{o}mo se van a transmitir} \'{e}stos, y 
{\it c\'{o}mo se va a evaluar} el rendimiento y la capacitaci\'{o}n de los 
estudiantes. 
\'{E}ste es el objetivo de  esta secci\'{o}n y la siguiente.



\subsection{Sobre el alumnado}
El alumnado es un aspecto muy importante a la hora de
dise\~{n}ar el proyecto docente. Es de poca utilidad dise\~{n}ar un 
proyecto docente extraordinariamente ambicioso si eso supone
que s\'{o}lo un porcentaje m\'\i nimo de  alumnos puede superar la
asignatura. Por ello, conviene tener en cuenta el tipo de alumnado
que se va a tener enfrente a la hora de ``salir a la pizarra''.

En el caso que nos ocupa, es una asignatura que se imparte en el
primer curso del
Grado en F\'{\i}sica, en el Grado en Ingenier\'{\i}a Electr\'{o}nica
y en el Grado en Matem\'{a}ticas. El alumnado procede de distintos
centros de Ense\~{n}anza Secundaria con diferentes grados de exigencia
 y aunque se supone que todos 
los alumnos y alumnas deber\'{\i}an haber cursado las asignaturas de F\'{\i}sica y de 
Matem\'{a}ticas, bien del itinerario Ciencias de la Naturaleza 
y de la Salud, 
o del itinerario  Tecnol\'{o}gico eso no sucede siempre. Seg\'{u}n mi propia 
experiencia en algunos casos no han cursado la asignatura de F\'{\i}sica
en bachiller, especialmente los que eligen el Grado en Matem\'{a}ticas. Esto se
refleja tambi\'{e}n en la distinta motivaci\'{o}n que presentan frente a la 
asignatura de {\it F\'{\i}sica General} los estudiantes
matriculados en los distintos grados; as\'{\i} var\'{\i}a mucho entre
estudiantes del Grado en Matem\'{a}ticas y  del Grado en F\'{\i}sica, mientras
que tanto la exigencia de horarios como de contenidos son los mismos en ambos grados. Esto es un factor m\'{a}s a tener  en cuenta por parte del profesor a la hora de impartir
esta asignatura con alumnos de los distintos grados.


Seg\'{u}n el EEES la incorporaci\'{o}n del cr\'{e}dito
 ECTS debe conllevar un cambio en 
la actitud del estudiante, {  que deja de ser mero receptor}
 de conocimientos
(docencia basada en la {  ense\~{n}anza}),
 para pasar a asumir una {  actitud activa y aut\'{o}noma}
 con relaci\'{o}n a las actividades planificadas
que ha de realizar (docencia basada en el {  aprendizaje}).
El nuevo sistema 
exige al alumno m\'{a}s protagonismo y cuotas m\'{a}s altas de 
compromiso.

Por ello, es necesario reducir la utilizaci\'{o}n de tareas presenciales
y potenciar las {  tareas semipresenciales} y { a distancia} con 
el objeto de ense\~{n}ar a aprender para que el estudiante  pueda 
``aprender a aprender'' concibiendo la educaci\'{o}n universitaria como una 
etapa m\'{a}s del aprendizaje a lo largo de la vida. Esto nos
conduce al concepto de {  formaci\'{o}n continua} mediante la cu\'{a}l
los individuos son capaces no s\'{o}lo de manejar el conocimiento, 
actualizarlo,  seleccionar lo que es adecuado para un contexto determinado,
sino tambi\'{e}n {  comprender lo aprendido } para adaptarlo a nuevas 
situaciones.


\subsection{Sobre el profesor}
La labor docente comprende b\'{a}sicamente las siguientes actividades: 
 clases te\'{o}ricas,  pr\'{a}cticas de aula, tutor\'{\i}as, seminarios, 
la comunicaci\'{o}n {\it on-line} y pr\'{a}cticas de laboratorio. 
Si todas estas actividades no son impartidas por el mismo profesor es
 importante que exista una estrecha { coordinaci\'{o}n}
 entre los profesores, 
tanto al comienzo del curso para la planificaci\'{o}n de la asignatura, 
como a lo largo del mismo para intercambiar opiniones sobre la manera en que
 se desarrolla. Asimismo, dada la afinidad entre ciertas materias del 
programa y otras asignaturas que se imparten en cursos posteriores,
 es conveniente { delimitar los contenidos} de los temas de modo que no
 se produzcan solapamientos o lagunas sino que, por el contrario,
 el distinto modo de enfocarlos resulte enriquecedor para el alumno.

Al comenzar el curso es importante que el profesor presente una 
visi\'{o}n general de la asignatura, los objetivos propuestos y sus 
campos de aplicaci\'{o}n. Para ello es necesario exponer el programa 
y comentarlo extensamente. Asimismo, es preciso proporcionar una 
bibliograf\'{\i}a apropiada que sirva de referencia y de apoyo al alumno. 
Esta bibliograf\'{\i}a debe ser f\'{a}cilmente accesible y adecuada al 
nivel del curso, debe contener un n\'{u}mero razonable de textos 
 te\'{o}ricos y de problemas y, a ser posible, presentar una notaci\'{o}ón
 homog\'{e}nea. Afortunadamente, existe una amplia y variada bibliograf\'{\i}a
 sobre F\'{\i}sica b\'{a}sica para los primeros
 cursos, y los estudiantes disponen de suficientes 
ejemplares en las bibliotecas de la universidad. 
Es importante insistir con frecuencia sobre
 la importancia de consultar los 
libros de texto para obtener diferentes puntos de vista de un mismo problema. 

Uno de los mayores cambios introducidos por
el sistema ECTS es la forma de desarrollar la labor docente del profesor.
Su labor fundamental  es la de { ense\~{n}ar a aprender}.
No se limita s\'{o}lo a transmitir conocimientos, sino que ha de organizar 
tareas, seminarios, evaluaciones continuas y ex\'{a}menes,
para fomentar en el estudiante la adquisici\'{o}n de conocimientos,
capacidades y destrezas que le permitan responder adecuadamente a las futuras
demandas de su desempe\~{n}o profesional y progresar humana y
acad\'{e}micamente.
El profesor debe realizar el esfuerzo necesario
para adaptarse a la nueva metodolog\'{\i}a docente,
 al mismo tiempo que estimula el protagonismo  del estudiante.

Si bien el  profesor contin\'{u}a siendo fundamental, su papel
{  se desplaza cada vez m\'{a}s hacia el de un consejero, orientador
y motivador}.
El profesor ha pasado de ser el protagonista
principal de la ense\~{n}anza, supervisor y evaluador de trabajos
y conocimientos, a ser un acompa\~{n}ante en el proceso de
aprendizaje, que ayuda al estudiante a alcanzar ciertas competencias.
En todo caso, en la pr\'{a}ctica, la nueva metodolog\'{\i}a
le va a  suponer una mayor inversi\'{o}n de tiempo para conseguir
los objetivos. 


\subsection{El m\'{e}todo docente}
Los condicionamientos que suponen la p\'{e}rdida de protagonismo del 
profesor frente a un alumno activo y participativo, conllevan la necesidad
de cambios dr\'{a}sticos en cuanto al enfoque de las {  actividades 
formativas} as\'{\i} como a los {  materiales de ense\~{n}anza}.
Esto dar\'{a} lugar a una gran variedad de ``situaciones did\'{a}cticas''
que estimulen el compromiso del estudiante.


En el desarrollo de una metodolog\'{\i}a bajo
la perspectiva del cr\'{e}dito ECTS, se define el 
concepto de  {\bf  tarea} como la {  propuesta de trabajo} que un docente 
realiza a un estudiante para organizar un proceso de ense\~{n}anza.
Las tareas deben estar 
estrechamente relacionadas con las  
competencias existiendo una relaci\'{o}n expl\'{\i}cita e intencionada
entre las tareas propuestas y las competencias a lograr.
El conjunto de las tareas propuestas debe abarcar todas las competencias
a conseguir, es decir, para todas las competencias propuestas han de 
programarse sus correspondientes tareas. 


Respecto a los recursos pedag\'{o}gicos en el sistema ECTS 
siguen  existiendo las {\bf   clases te\'{o}ricas} y las 
clases de problemas, pasan a denominarse {\bf  pr\'{a}cticas de aula}. 
Se mantiene el sistema de {\bf   tutor\'{\i}as}.  La
novedad es que se incorporan {\bf seminarios} para 
discutir temas m\'{a}s concretos en grupos m\'{a}s reducidos.  

Se establece un n\'{u}mero m\'{a}ximo de alumnos para cada uno de estos tipos
de
``clases''. As\'{\i} el n\'{u}mero m\'{a}ximo de alumnos en las clases
te\'{o}ricas es de 100, en las pr\'{a}cticas de aula 40 y en los
seminarios de 15 a 20. En caso de superar estos cupos, los grupos
se pueden  desdoblar en grupos m\'{a}s peque\~{n}os  siempre que haya recursos.


A diferencia con los planes anteriores, en los que el profesor
pod\'{\i}a distribuir las clases te\'{o}ricas y de problemas
seg\'{u}n el desarrollo del temario
y el ritmo de la clase, en los nuevos Grados viene determinado
{   cu\'{a}ndo} deben impartirse las clases te\'{o}ricas,
las pr\'{a}cticas de aula, o los seminarios.
Por esta raz\'{o}n los horarios deben realizarse con especial
cuidado para que todos los alumnos hayan visto la misma cantidad de
materia al cabo de cierto per\'{\i}odo de
 tiempo, por ejemplo al finalizar la semana,  y as\'{\i} evitar desfases
entre los distintos grupos.

\subsubsection{Clases te\'{o}ricas}

El sistema ECTS determina que las
 clases te\'{o}ricas abarcan como m\'{a}ximo el 60\%  del total
de las horas lectivas.

En el planteamiento de las clases te\'{o}ricas el profesor debe 
asegurarse de que los estudiantes sean capaces de seguir en todo momento 
sus explicaciones. Por esta raz\'{o}n, la exposici\'{o}n de los temas 
debe ser adecuada al nivel del curso y la construcci\'{o}n de las 
explicaciones debe estar claramente estructurada. 
Antes del comienzo de una explicaci\'{o}n debe quedar claro cu\'{a}les
 son {  los objetivos} de \'{e}sta y cu\'{a}les son las hip\'{o}tesis de partida. 
Asimismo, para fomentar el inter\'{e}s del alumno por el tema, 
 es muy importante presentar hechos experimentales
 concretos en los que  sea necesaria la
 aplicaci\'{o}n de los conceptos tratados. 

El desarrollo de cualquier asignatura de ciencias, y en particular  
la F\'{\i}sica, puede dar lugar a largos desarrollos y demostraciones 
matem\'{a}ticas. Este hecho puede f\'{a}cilmente distraer al alumno del 
principal objetivo de la demostraci\'{o}n, centr\'{a}ndo excesivamente 
su atenci\'{o}n en la comprensi\'{o}n de los pasos matem\'{a}ticos 
que se llevan a cabo en ella. Para evitar esto, en la medida de lo posible, 
el profesor debe hacer hincapi\'{e} en {  el fin que se persigue},
 as\'{\i} como en la interpretaci\'{o}n f\'{\i}sica de los resultados obtenidos.
 No obstante, el alumno tambi\'{e}n debe familiarizarse con las
 t\'{e}cnicas matem\'{a}ticas y ser capaz de llevar a cabo los desarrollos 
matem\'{a}ticos
m\'{a}s importantes que vayan surgiendo. Despu\'{e}s de cada explicaci\'{o}n
 te\'{o}rica es conveniente { resumir} lo expuesto, poniendo especial inter\'{e}s
 en recalcar las hip\'{o}tesis de partida, las aproximaciones realizadas,
 el significado de las conclusiones obtenidas y su aplicabilidad. 
Finalmente, es de gran ayuda presentar varios {  ejemplos} de aplicaci\'{o}n
 inmediata de los resultados y, si es posible, relacionarlos con alg\'{u}n
 fen\'{o}meno conocido para el alumno.

Las demostraciones pr\'{a}cticas o experiencias de c\'{a}tedra de
 montaje sencillo y gran valor ilustrativo son ideales para la 
introducci\'{o}n de ciertos temas te\'{o}ricos,
 a la vez que sirven para hacer \'{e}nfasis en el car\'{a}cter
 experimental de la F\'{\i}sica e imprimen cierto dinamismo a las 
clases de teor\'{\i}a.

Un aspecto primordial a tener en cuenta durante el transcurso de las 
clases te\'{o}ricas es la asimilaci\'{o}n de los contenidos por parte 
del alumno. Para comprobar el grado de captaci\'{o}n de los conceptos 
 es \'{u}til plantear cuestiones durante el transcurso de las 
explicaciones. Este m\'{e}todo tiene una doble misi\'{o}n:
 por un lado permite comprobar el nivel de asimilaci\'{o}n de los
 contenidos por los estudiantes y, por otro lado, exige de \'{e}stos 
un esfuerzo de reflexi\'{o}n durante la explicaci\'{o}n que facilita 
la mejor asimilaci\'{o}n de  \'{e}sta. Por otra parte, el profesor 
debe estimular a los alumnos para que pregunten sobre cualquier punto 
oscuro de la explicaci\'{o}n y que expongan cualquier duda surgida 
durante la misma.

La presentaci\'{o}n de los temas que forman parte del curso debe seguir
 un esquema l\'{o}gico de tal forma que el alumno disponga de las 
herramientas necesarias para abordar un nuevo tema. Cuanto menor 
sea el n\'{u}mero de conceptos que el alumno deba asumir como conocidos,
 m\'{a}s profundo ser\'{a} el aprendizaje de la asignatura. 
En general, se trata de que, en la medida de lo posible, el curso 
sea autocontenido, lo que hace comprender al estudiante que se trata
 de una disciplina coherente y bien estructurada, basada en
 unos principios claros y bien establecidos.

Los recursos materiales en las exposiciones te\'{o}ricas son 
fundamentalmente la pizarra y los medios audiovisuales
(el retroproyector de transparencias y un ordenador con un ca\~{n}\'{o}n).
 La pizarra es un elemento imprescindible para la exposici\'{o}n
 de desarrollos matem\'{a}ticos o esquemas sencillos. 
El retroproyector de transparencias y el ordenador con  ca\~{n}\'{o}n,
 con los que se cuenta en todas las aulas de la Facultad de Ciencia y
 Tecnolog\'{\i}a, es de gran utilidad para visualizar esquemas
 y figuras complejas. 

Uno de los problemas que plantean las lecciones magistrales es que, en muchas 
ocasiones, los alumnos no siguen las explicaciones, sino que se centran
m\'{a}s en tomar notas, limit\'{a}ndose a copiar lo que el profesor
escribe en la pizarra.
Es por \'{e}sto que se considera  muy conveniente suministrar con
 antelaci\'{o}n al estudiante 
fotocopias de
 las trasparencias o los ficheros electr\'{o}nicos
 con las figuras que se mostrar\'{a}n y/o  un esquema de los apuntes que se 
desarrollar\'{a}n en clase.
Esta decisi\'{o}n puede ser discutible desde algunos puntos de vista,
y soy claramente consciente de estos potenciales inconvenientes. 
El principal riesgo es que el alumno decida sustituir 
las clases presenciales por otras actividades.

Por otro lado, considero  que existen ventajas en esta manera de proceder.
La entrega previa al estudiante  de un material  con el contenido de las clases
 permite al profesor
(quiz\'{a}s c\'{a}ndidamente) asumir que el alumno
interesado ha consultado al menos de qu\'{e} se le va a hablar.
La no necesidad de copiar
\emph{apuntes} permite al alumno concentrarse en la explicaci\'{o}n,
ampliar las notas de clase con sus propios gr\'{a}ficos o explicaciones, etc..
Mi experiencia personal es positiva respecto
al balance neto de esta pol\'\i tica de entregar por anticipado 
el material docente, y tambi\'{e}n ha sido muy positivamente valorada por
mis alumnos.
Este material lo he puesto a su disposici\'{o}n
 en forma de documentos PDF accesibles a trav\'{e}s da la 
plataforma {\it Moodle} de la Universidad. 

Debido a la diferente extensi\'{o}n de los temas del programa, 
resulta complicado preparar unidades did\'{a}cticas cerradas para cada clase
de 50 minutos. Es por ello que al principio de cada clase debe revisarse
lo \'{u}ltimo que se vi\'{o} en la clase anterior de forma que los alumnos 
se centren en la explicaci\'{o}n. Asimismo, al final de 
cada clase adem\'{a}s de recapitular sobre los puntos discutidos, 
tambi\'{e}n debe hacerse un breve comentario sobre lo que se abordar\'{a}
en la siguiente clase  en conexi\'{o}n con el contexto del tema.



\subsubsection{Pr\'{a}cticas de Aula (PA)}
La resoluci\'{o}n de problemas y el an\'{a}lisis de cuestiones son un
 medio ideal para poner en pr\'{a}ctica los conocimientos adquiridos 
en las clases te\'{o}ricas, por lo que deben ocupar una parte importante 
del curso. Los ejercicios pr\'{a}cticos constituyen una forma eficaz 
de asimilar y madurar  conocimientos,  a la vez
que un m\'{e}todo insustituible para poner de relieve detalles dif\'{\i}ciles
de resaltar en las explicaciones te\'{o}ricas. 
El desarrollo acad\'{e}mico
 de la F\'{\i}sica sin el planteamiento y resoluci\'{o}n de problemas,
 adem\'{a}s de resultar aburrido, es in\'{u}til.


Adem\'{a}s de se\~{n}alar a los estudiantes la conveniencia de utilizar
  libros de problemas indicados en la bibliograf\'{\i}a, 
es interesante que el profesor proponga una serie de problemas por cada tema.
 Los problemas propuestos deben corresponder con lo explicado en las clases 
de teor\'{\i}a y estar adaptados al nivel del estudiante.
Considero  conveniente incluir con cada problema 
 las soluciones algebr\'{a}icas o num\'{e}ricas del mismo,
 de forma que el alumno pueda 
comprobar que lo ha resuelto satisfactoriamente.

 Un problema bien elegido debe ser ilustrativo del tema que trata, 
ha de dar lugar a debate y de \'{e}l se han de extraer conclusiones 
interesantes. 
Despu\'{e}s de un tiempo razonable para su resoluci\'{o}n,
 se debe proceder a su correcci\'{o}n en clase. 
Para que las clases de problemas sean fruct\'{\i}feras es 
absolutamente indispensable la participaci\'{o}n activa de los estudiantes.
 En los grupos peque\~{n}os deben ser ellos los que corrijan los ejercicios en 
la pizarra mientras los dem\'{a}s alumnos y alumnas 
realizan los comentarios o preguntas 
que crean oportunas. 
Evidentemente, este proceso debe ser guiado por el profesor, 
quien a su vez debe plantear durante la correcci\'{o}n cuestiones
 que exijan al alumno un esfuerzo de reflexi\'{o}n.
 De esta forma se logra, por otra parte, una interacci\'{o}n mayor 
entre los estudiantes y el profesor, y \'{e}ste  puede obtener 
informaci\'{o}n sobre el grado de asimilaci\'{o}n de los contenidos por su
parte. Un aspecto sobre el que se debe incidir
 a menudo durante el curso es la importancia de que el estudiante
 trate de solucionar los problemas por s\'{\i} mismo, 
y no se limite a observar c\'{o}mo los soluciona el profesor.
 Esta \'{u}ltima manera de  proceder provoca una sensaci\'{o}n
 equivocada de dominio de la asignatura y suele suponer un
 fracaso a la hora de afrontar los ex\'{a}menes.


\subsubsection{Tutor\'{\i}as}

Los estudiantes disponen de seis horas semanales dedicadas a las tutor\'{\i}as,
 en las cuales pueden dirigirse al profesor para aclarar cualquier duda
 sobre la asignatura.
 Es tarea del profesor fomentar
 y potenciar el uso de las tutor\'{\i}as, de gran valor tanto 
para el alumnado como para el profesor, a la hora de calificarlos.
Sin embargo, mi experiencia personal es que no importa lo que  se insista a lo 
largo del curso para que acudan a  las tutor\'{\i}as. Los estudiantes
 en general esperan a 
la v\'{\i}spera del ex\'{a}men para hacerlo, lo que demuestra que a\'{u}n 
no han adoptado el papel que les corresponde en el proceso de ense\~{n}anza-aprendizaje.


\subsubsection{Seminarios}

Se  programan sobre distintos formatos, dependiendo del ritmo 
y las necesidades puntuales del curso. Se utilizan para 
 plantear problemas abiertos,
simulaciones inform\'{a}ticas, realizaci\'{o}n de trabajos, etc.
Se pueden plantear en tres fases:
\begin{enumerate}
\item Los estudiantes en horario no presencial y en grupos peque\~{n}os
realizan una primera aproximaci\'{o}n al problema.
\item En sesiones de tutor\'{\i}a o de seminario
el profesor orienta el trabajo de los distintos grupos.
\item En  sesiones sucesivas de seminario con todos los grupos,
 los alumnos  y alumnas
entregan un informe escrito, se realiza una puesta en com\'{u}n y 
se expone el trabajo.
\end{enumerate}

En particular, se propone la realizaci\'{o}n de una simulaci\'{o}n de ordenador
de alg\'{u}n problema f\'{\i}sico sencillo
 que se haya estudiado durante el curso y
 que implique la resoluci\'{o}n de ecuaciones diferenciales (algunas de 
las cuales los alumnos de primer curso no son a\'{u}n capaces de resolver).
Ser\'{a} una tarea a realizar en grupo durante la segunda mitad del 
segundo cuatrimestre de la asignatura.
Estas simulaciones se realizar\'{a}n con el lenguaje de programaci\'{o}n
{\it python} que los estudiantes han aprendido durante el primer
cuatrimestre del curso en la asignatura
 {\it Introducci\'{o}n a la Computaci\'{o}n}.



\subsubsection {\bf \emph{Moodle} y la comunicaci\'{o}n \emph{on-line} }

Desde hace unos a\~{n}os, la universidad dispone de un campus virtual 
del que dependen aulas virtuales de apoyo a la docencia presencial
 gestionadas a trav\'{e}s de la plataforma {\it } Moodle.
Todos los estudiantes matriculados en la asignatura son autom\'{a}ticamente
matriculados en el aula virtual. Las principales secciones de las que se 
hace uso son:

\begin{itemize} 
\item {\bf  Cuestionarios de autoevaluaci\'{o}n (auto-tests)}: Tras finalizar cada tema o un bloque de cada tema cada  estudiante realiza un test de 10 cuestiones
 de opci\'{o}n multiple con una sola respuesta correcta.
 Al cerrarse el cuestionario los alumnos y alumnas
 obtienen su puntuaci\'{o}n y la respuesta correcta a todas las preguntas.

\item {\bf  Ficheros}: En esta secci\'{o}n los alumnos y alumnas 
encuentran los apuntes,
esquemas, el listado y la soluci\'{o}n de los problemas desarrollados en clase,
 as\'{\i} como cualquier otro documento que tanto el profesor como los estudiantes
consideren de inter\'{e}s en relaci\'{o}n con la asignatura.
Est\'{a}n organizados por temas. 
\item {\bf  Enlaces}: En cada tema pueden a\~{n}adirse enlaces a p\'{a}ginas web
interesantes, con aplicaciones sencillas de lo explicado en clase, simulaciones
y  {\it applets}, figuras en tres dimensiones, \ldots
\item {\bf Foros}: En los foros
 tanto los estudiantes como el profesor pueden 
plantear preguntas y proponer respuestas.
El estudiante tiene la posibilidad de recibir todos los mensajes en su correo
electr\'{o}nico.
\item{ \bf Noticias}: Esta secci\'{o}n est\'{a} dedicada a la publicaci\'{o}n,
de aquellas noticias relacionadas con el curso: anuncio de ex\'{a}menes,
 publicaci\'{o}n de notas, anuncio de conferencias, \ldots
El estudiante  recibe las noticias en su correo
electr\'{o}nico.
\item{\bf Calendario}: El profesor puede marcar en el calendario fechas
 se\~{n}aladas, como fechas de controles o examenes, fechas de entrega de 
ejercicios, \ldots. Permite adem\'{a}s que los estudiantes reciban por 
correo electr\'{o}nico un recordatorio de las fechas se\~{n}aladas.
\end{itemize}

El acceso a {\it Moodle}, as\'{\i} como a Internet, por parte de los alumnos y alumnas
no deber\'{\i}a suponer  problema alguno para ninguno de ellos,
ya que tanto en la Facultad como en la Biblioteca del Campus existe un
n\'{u}mero suficiente de ordenadores a su disposici\'{o}n. Todos los estudiantes
reciben una cuenta de correo elect\'{o}nico corporativa, as\'{\i} como 
claves para acceder a la intranet de la universidad. 
Debido a que los alumnos y alumnas deben acceder a esta plataforma introduciendo
 un nombre de usuario y una contrase\~{n}a y todo queda registrado,
  el profesor puede conocer su utilizaci\'{o}n por parte de cada
 estudiante, y le permite hacer un seguimiento personal de la evoluci\'{o}n 
de cada uno a trav\'{e}s de sus intervenciones.


\subsubsection{Pr\'{a}cticas de laboratorio}

Las pr\'{a}cticas de laboratorio son esenciales
 en el aprendizaje de la F\'{\i}sica y proporcionan al estudiante  una idea
 m\'{a}s realista sobre los conceptos adquiridos en las clases te\'{o}ricas.
Es por ello que,
aunque la
asignatura {\it T\'{e}cnicas Experimentales I} en la que se realizan
las pr\'{a}cticas, no constituye el objeto de este Proyecto Docente, 
se citan aqu\'{\i} como un recurso metodol\'{o}gico m\'{a}s.

 La ense\~{n}anza de la F\'{\i}sica, como ciencia experimental que es, 
debe realizarse de tal manera que se transmita al alumno,
 tanto en las clases te\'{o}ricas como de problemas o de laboratorio,
 la idea de que los resultados de la F\'{\i}sica son fruto de la 
observaci\'{o}n detallada de la naturaleza y que, en l\'{\i}neas generales,
 el origen de las teor\'{\i}as f\'{\i}sicas hay que buscarlo en leyes 
emp\'{\i}ricas. Adem\'{a}s, es en estas clases donde el alumno tiene 
ocasi\'{o}n de participar m\'{a}s activamente y establecer una
 relaci\'{o}n m\'{a}s directa con el profesor.

Hay que tener en cuenta que esta  es la primera
 vez  que el alumno se va a introducir
en un laboratorio de F\'{\i}sica, y por tanto habr\'{a} que dedicar un tiempo 
a que se familiarice con las actividades de tipo pr\'{a}ctico, 
instrumentos b\'{a}sicos de medida, c\'{a}lculo de errores, 
an\'{a}lisis y discusi\'{o}n de datos, realizaci\'{o}n de informes 
de laboratorio, etc... Por  ello es importante incluir en la programaci\'{o}n
algunas 
sesiones de introducci\'{o}n al laboratorio sobre aspectos como el 
c\'{a}lculo de errores, representaci\'{o}n gr\'{a}fica e instrumentos 
de medida, sin olvidar por
otra parte las normas b\'{a}sicas sobre la correcta utilizaci\'{o}n
de los aparatos, as\'{\i} como de la seguridad en el laboratorio. 

Antes de comenzar una pr\'{a}ctica es importante que el alumno 
entienda los fundamentos en los que se basa y los objetivos que
 se persiguen con ella. Debe contar con la suficiente antelaci\'{o}n
 con un gui\'{o}n esquem\'{a}tico y claro de lo que se pretende
 con la pr\'{a}ctica y del modo de proceder. Una vez realizada la pr\'{a}ctica,
 el alumno deber\'{a} entregar al profesor un informe detallado de la misma,
 en el que presente los resultados obtenidos y realice un an\'{a}lisis
 cr\'{\i}tico de los mismos y de la pr\'{a}ctica en s\'{\i},
 sobre sus limitaciones e incluso posibles mejoras.

El dise\~{n}o de las pr\'{a}cticas debe ser el adecuado para que
 el alumno se vea obligado a reflexionar sobre los resultados 
obtenidos y no debe presentar una complejidad excesiva para 
que no pierda de vista los objetivos de las mismas. El conjunto
 de las pr\'{a}cticas debe abordar la mayor parte posible del
 contenido te\'{o}rico y su principal misi\'{o}n ser\'{a} la de 
desarrollar, en conjunto, una actitud sistem\'{a}tica y pr\'{a}ctica
 en el estudiante.



\newpage
\section{La evaluaci\'{o}n} \label{PD-evaluacion}
Por  \'{u}ltimo, es importante hacer referencia al m\'{e}todo de 
evaluaci\'{o}n de la asignatura. Es evidente que los 
m\'{e}todos de evaluaci\'{o}n afectan no s\'{o}lo a la calidad del 
aprendizaje, sino tambi\'{e}n a la actitud de los estudiantes hacia la materia
 de estudio.

Como consecuencia de la innovaci\'{o}n que supone la aplicaci\'{o}n del
``Plan Bolonia'', el cambio se debe reflejar en la {  evaluaci\'{o}n}
del estudiante que de estar centrada en el ``conocimiento declarativo'' como
referencia dominante y a veces \'{u}nica, pasa a incluir una evaluci\'{o}n
basada en las competencias, capacidades y procesos estrechamente relacionados
con el trabajo y las actividades que conducen al progreso del estudiante
y de una manera formal se traducen en la {  evaluaci\'{o}n continua}.

 Un m\'{e}todo de evaluaci\'{o}n ideal estar\'{\i}a basado en un
 conocimiento individualizado del estudiante, de tal forma que fuera 
posible llevar a cabo un seguimiento personalizado  
d\'{\i}a a d\'{\i}a de cada uno de ellos.
 La observaci\'{o}n diaria de la evoluci\'{o}n de cada estudiante 
elimina errores de evaluaci\'{o}n que inevitablemente
 aparecen en las calificaciones de los ex\'{a}menes finales.

Hasta ahora, 
dado el n\'{u}mero de alumnos y alumnas matriculados por t\'{e}rmino medio
en cada grupo de esta asignatura (alrededor de 80),
 no resulta f\'{\i}sicamente posible para ning\'{u}n profesor que tenga
varios grupos de docencia a su cargo
utilizar el  m\'{e}todo de  evaluaci\'{o}n continua por diversos motivos:
En primer lugar, algunos alumnos (especialmente 
los repetidores) no asisten de
forma habitual a clase. En esas condiciones, no es posible
realizar un seguimiento de su evoluci\'{o}n. Por otro lado, a\'{u}n entre
los que asisten, muchos de ellos rehuyen  salir a la pizarra,  
 especialmente en el primer curso de grado.
Por tanto, el seguimiento de la evoluci\'{o}n de los alumnos es muy
problem\'{a}tico.  Existe la v\'\i a alternativa de corregir las 
hojas de problemas de todos los alumnos, pero
esa es una tarea fuera del alcance de un profesor con  dos o
tres grupos
de  tantos alumnos cada uno, como ha sido mi caso en el \'{u}ltimo a\~{n}o.

Desde la perspectiva del EEES la evaluaci\'{o}n se concibe como un 
{  instrumento integrado} en el proceso de  ense\~{n}anza-aprendizaje
que {  proporciona  retroalimentaci\'{o}n} al estudiante
(informaci\'{o}n precisa sobre las \'{a}reas en las que debe mejorar),
y al profesor (indic\'{a}ndole los cambios que debe realizar 
para mejorar sus m\'{e}todos).
Para que la evaluaci\'{o}n pueda realizar una papel orientador e impulsor
del trabajo de los alumnos  y alumnas debe ser percibida por \'{e}stos como ayuda real,
generadora de {  expectativas positivas}.

Adem\'{a}s, debe extenderse a todos los aspectos {conceptuales},
{procedimentales} y {actitudinales}. Por otro lado, 
ha de  hacerse una evaluaci\'{o}n continua
 a lo largo de {  todo el proceso} y no limitarse a una
evaluaci\'{o}n terminal.



Este es quiz\'{a}s uno de los mayores cambios  que  supone la 
aplicaci\'{o}n de la nueva metodolog\'{\i}a del sistema EEES,
 ya que expl\'{\i}citamente se
alude a la necesidad (obligatoriedad)
 de realizar una {evaluaci\'{o}n continua} del
progreso del estudiante universitario.
Por esta raz\'{o}n el estudiante, repetidor o no,  no podr\'{a} optar
por no asistir a clase, ya que gran parte de su evaluaci\'{o}n proceder\'{a}
de tareas realizadas en clase, y la no asistencia
le acarrear\'{a} una valoraci\'{o}n no positiva en los indicadores 
evaluadores de ciertas competencias.
 Adem\'{a}s el proceso de evaluaci\'{o}n
no debe limitarse a comprobar la progresi\'{o}n del estudiante en la 
adquisici\'{o}n de conocimientos. El  sistema
se encamina m\'{a}s hacia la verificaci\'{o}n de las competencias
(en el sentido de ``demostrar ser competente para algo'')
obtenidas por el propio estudiante en cada materia, con su participaci\'{o}n
activa en un proceso continuo.

Como instrumentos concretos en la evaluaci\'{o}n nos referiremos
a: ex\'{a}menes, controles   auto-test online y simulaciones de ordenador.


\subsubsection{Examen}

El {  examen} debe suponer la culminaci\'{o}n de una {  revisi\'{o}n
global} de la materia considerada y debe incluir {  actividades coherentes}
con las utilizadas en el proceso de ense\~{n}anza-aprendizaje,
abarcando los contenidos conceptuales y procedimentales.

Es conveniente que el examen sea corregido lo antes posible y se discutan
las posibles respuestas, los errores cometidos, la
persistencia de preconcepciones, etc. De este modo el examen se convierte
en una buena actividad de {  autorregulaci\'{o}n}.
Ser\'{\i}a de utilidad que los estudiantes como trabajo no presencial,
rehagan el examen y lo conserven como material de referencia y consulta.

El planteamiento del examen debe ser realizado de una manera cuidadosa,
 ya que debe tener un grado de dificultad acorde con el nivel del curso,
 el enunciado debe ser claro y los resultados  no deben 
presentar ambig\"uedades. Se plantear\'{a} un examen de respuestas 
abiertas, pero concretas. En general, los ex\'{a}menes exclusivamente 
de tipo test no parecen los m\'{a}s
recomendables para las asignaturas de F\'\i sica.
Por otro lado, el n\'{u}mero de alumnos  y alumnas que se presenta a estos
ex\'{a}menes no es 
excesivamente alto, por lo que la econom\'\i a de medios que
suponen los ex\'{a}menes de tipo test no est\'{a} completamente justificada
en este caso.

El tiempo de realizaci\'{o}n del examen por parte de los estudiantes  no conviene
que sea muy ajustado, para no a\~{n}adir a la dificultad del propio examen 
la presi\'{o}n que supone la premura de tiempo.

 En general, el n\'{u}cleo del examen debe estar constituido por 
problemas y cuestiones conceptuales, evitando los ex\'{a}menes que 
requieran un esfuerzo esencialmente memor\'{\i}stico para el estudiante.
 Debe estar estructurado de forma que aparezcan diferentes niveles
 de dificultad y abarcar una parte representativa de los temas
 correspondientes a la asignatura. 
Por \'{u}ltimo, es conveniente evitar la aparici\'{o}n de 
desarrollos farragosos en su resoluci\'{o}n, 
y debe permitir al profesor utilizar criterios objetivos a la
 hora de proceder a su correcci\'{o}n.

\subsubsection{Controles}
Llamamos controles a aquellos ejercicios realizados durante  una hora de 
clase y que el alumno debe
entregar al profesor al finalizar la clase.
 Se trata de uno o dos ejercicios no demasiado extensos que el alumno
 debe realizar individualmente sin posibilidad de consultar
sus notas ni ning\'{u}n libro. 

La principal finalidad de estos
 ``mini-examenes'' es concienciar
al alumno para que lleve la asignatura ``al d\'{\i}a'', es decir, que 
haga un trabajo continuado y no espere al momento del examen para estudiar
 la asignatura en profundidad. 

Cada control se corrige en com\'{u}n en una sesi\'{o}n de pr\'{a}cticas de
 aula y una vez que el profesor ha revisado todos los controles, los
 estudiantes tienen la posibilidad de discutir y comentar su ejercicio
 con el profesor en horas de tutor\'{\i}a.

Bas\'{a}ndome en mi experiencia de a\~{n}os anteriores 
he constatado que el resultado del primer control  ayuda a muchos alumnos
 a darse cuenta de que quiz\'{a}s no estudian de forma adecuada 
o no dominan la materia como ellos
cre\'{\i}an. As\'{\i}, los controles se convierten
 tambi\'{e}n  en un 
buen mecanismo de autorregulaci\'{o}n para el estudiante.



\subsubsection{Auto-tests online}
Al final de cada tema o de cada bloque de un tema, cada alumno realiza
un test de 10 cuestiones. Para cada cuesti\'{o}n se proponen cinco posibles 
respuestas de las cuales solo una es correcta. En general se trata de
 preguntas cortas, tanto conceptuales como num\'{e}ricas.

La finalidad del test es que los estudiantes repasen el tema que se ha
 tratado en el aula recientemente.
 Es una tarea no presencial y disponen de 5 o 6 d\'{\i}as para
 realizarla y enviarla a trav\'{e}s de  la plataforma Moodle,
 de forma que pueden dedicar el tiempo que necesiten
para consultar sus notas, libros o discutir las cuestiones con sus
 compa\~{n}eros o incluso con el profesor. 

Cada una de las 10 cuestiones corresponde a una secci\'{o}n del tema. Para cada
secci\'{o}n se preparan m\'{a}s de 5 preguntas y a cada estudiante
se le asigna una sola pregunta de cada secci\'{o}n de forma aleatoria. 
En los tests de un aula virtual se barajan las preguntas y las respuestas
dentro de cada pregunta.
De esta forma la 
probabilidad de que dos estudiantes tengan el mismo test es m\'{\i}nima.

Una vez finalizado el plazo de entrega del test los alumnos pueden visualizar
sus calificaciones, asi como las soluciones correctas del test que han
 realizado, y pueden discutir con el profesor todas las dudas que les surjan.

\subsubsection{Tabla de evaluaci\'{o}n}

A continuaci\'{o}n se detalla las competencias que  se evaluan mediante los instrumentos mencionados y el valor que se le asigna a cada m\'{e}todo de evaluaci\'{o}n.


\begin{center}
\begin{tabular}{|lll|}
 \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}\hline&&\\[-0.6cm]
%{\rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
  {  Instrumento}& { Valor} & Competencia evaluada\\
 \hline\hline
{Auto-test online} & 15\% & CA1, CA2, CA3, CA5, CA6\\
{Controles} & 15\% & CA1, CA2, CA3, CA4\\
Pr\'{a}cticas de ordenador & 10\% & CA3 CA4, CA5, CA6\\
{Examen} & 60\% & CA1, CA2, CA3, CA4 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{itemize}
\item La nota m\'{\i}nima que debe obtenerse en el examen es un 4 (sobre 10). 

\item En el caso de que la calificaci\'{o}n de los auto-tests reduzca la nota promedio 
del curso,  no se tendr\'{a}n en cuenta y el valor del examen ser\'{a} del 75\%. 
Para poder aplicar esta excepci\'{o}n el alumno debe realizar como m\'{\i}nimo 
el 75\% de los auto-tests y debe obtener una nota promedio superior a 5 en los tests
realizados. De esta forma se eval\'{u}a de manera m\'{a}s justa a aquellos alumnos
que durante el curso han progresado y mejorado.

\end{itemize}




%\input{3-ProyDocente-Contenidos.tex}

%\input{3-ProyDocente-Biblio}

